\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Aufgabe 2}
Lösen Sie die gegebene Differentialgleichung
\[ 
    y' + \frac{y}{x} - x^2 \cdot \sqrt[3]{y} = 0
\]

\subsection{Lösung 2}

Es handelt sich um eine \textit{Bernoullische Differentialgleichung}, also um eine nichtlineare gewöhnliche Differentialgleichung erster Ordnung der Form 
$$
    y'(x)=f(x)y(x) + g(x)y^\alpha(x), \quad \alpha \neq \{0,1\}
$$

mit $f(x)= x^{-1}, g(x)=x^2$ und $\alpha = \frac{1}{3}$.

Durch die Substitution $z(x) = y(x)^{1-\alpha}$ kann man sie auf die lineare Differentialgleichung
$$
    z'(x) = (1-\alpha)\left( f(x)\cdot z(x) + g(x) \right)
$$
zurückführen.

Wir erhalten die \textit{inhomogene} Differentialgleichung
\begin{align*}
    & z'(x) = \frac{2}{3}\left( x^{-1}\cdot z(x) + x^2 \right) \\[2mm]
    \Leftrightarrow\ & z'(x) - \frac{2}{3} x^{-1} z(x) = \frac{2}{3} x^2
\end{align*}
welche von der Form $y'(x) + f(x)\cdot y(x) = g(x)$ ist. 

Um diese durch \textit{Variation der Konstanten} zu lösen, lösen wir als erstes die homogene Differentialgleichung $z_h'(x) - \frac{2}{3} x^{-1} z_h(x) = 0$ mittels Trennung der Variablen und erhalten
$$
    z_h(x) 
    = c\cdot \ct{e}^{\int \frac{2}{3} x^{-1} \dx{x}} 
    = \tilde{c}\cdot x^{\frac{2}{3}}.
$$
Als nächstes ersetzen wir $c = c(x)$ in der Form
\begin{align*}
    z'(x) &= c'(x)\cdot \ct{e}^{\int -f(x)\dx{x}} + \underbrace{c(x)\cdot \ct{e}^{\int -f(x)\dx{x}}}_{z(x)} \cdot \left(-f(x)\right)
\end{align*}
und vergleichen $z'(x)$ mit der ursprünglichen Störfunktion:
\begin{align*}
    z'(x) + f(x) &= c'(x)\cdot \ct{e}^{\int -f(x)\dx{x}} \overset{!}{=} g(x) \\
    z'(x) + f(x) &= \underbrace{c'(x)\cdot x^\frac{2}{3} \overset{!}{=} \frac{2}{3} x^2}_{\text{neue DGL}}
\end{align*}

Durch Lösung der neuen Differentialgleichung erhalten wir $c(x) = \frac{2}{7} x^{\frac{7}{3}} + \tilde{c}$  und können dies einsetzen in $z_h(x)$ um die allgemeine Lösung zu erhalten:

$$
    z(x) = \left(\frac{2}{7} x^{\frac{7}{3}} +\tilde{c}\right) \cdot x^{\frac{2}{3}} = \frac{2}{7} x^3 + \tilde{c}\cdot x^{\frac{2}{3}}
$$

Durch Rücksubstitution mit $y(x) = z^{\frac{3}{2}}$ erhalten wir
$$
    y(x) = \left( \frac{2}{7} x^3 + \tilde{c}\cdot x^{\frac{2}{3}} \right)^\frac{3}{2}
$$






\pagebreak
\end{document}
