\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Aufgabe 4}
\textit{Analysis 2-Klausur vom 24.09.2020, A07}\\
Bestimmen Sie die Lösungen folgender Differentialgleichungen
\begin{enumerate}
\item 
$\begin{aligned}
	y' = 2\sqrt{\frac{y}{x}} + \frac{y}{x}
	\qquad \mbox{durch Substitution mit }
	z = \frac{y}{x}
\end{aligned}$
\item
$\begin{aligned}
	y' + x \cdot y = x \cdot \e^{-\frac{1}{2}x^2}
\end{aligned}$
\end{enumerate}

\subsection{Lösung 4a}
Wir substituieren mit $z = \frac{y}{x} \equiv y = z\cdot x$ und entsprechend $y' = z'\cdot x + z$:

\begin{equiveqs}[crcl]
		& y' &=& 2\sqrt{\frac{y}{x}} + \frac{y}{x}\\[4mm]
\equiv  & z'\cdot x + z &=& 2\sqrt{z} + z\\[2mm]
\equiv  & z'\cdot x &=& 2\sqrt{z}\\[2mm]
\overset{x\neq 0}{\equiv} & z' &=& \frac{1}{x} \cdot 2\sqrt{z}\\[4mm]
\equiv & \frac{\dx{z}}{\dx{x}} &=& \frac{1}{x} \cdot 2\sqrt{z}\\[4mm]
\Rightarrow & \int \frac{1}{2\sqrt{z}} \dx{z} &=& \int \frac{1}{x} \dx{x}\\[4mm]
\equiv & \frac{1}{2} \int z^{-\frac{1}{2}} \dx{z} &=& \ln\abs{x} + c \\[2mm]
\equiv & z &=& \left(\ln\abs{x} + c\right)^2 \\
\equiv & y &=& x\cdot \left(\ln\abs{x} + c\right)^2
\end{equiveqs}

\subsection{Lösung 4b}
Gegeben ist eine inhomogene DGL 1. Ordnung. Wir lösen zunächst die homogene DGL durch \textit{Trennung der Variablen} zur Bestimmung der homogenen Lösung:
\begin{equiveqs}[crcl]
	   & y'_h + x \cdot y_h &=& 0 \\
\Rightarrow & \ln\abs{y} + c &=& - \int x \dx{x}\\[4mm]
\equiv & \ln\abs{y} + c &=& - \frac{1}{2} x^2\\[4mm]
\equiv & y\cdot \tilde{c} &=& \e^{- \frac{1}{2} x^2}\\
\equiv & y &=& c \cdot \e^{- \frac{1}{2} x^2}\\
\end{equiveqs}

Durch \textit{Variation der Konstanten} bestimmen wir mit
\begin{equiveqs}[rcl]
	 y(x) &=& c(x) \cdot \e^{- \frac{1}{2} x^2}\\
	y'(x) &=& c'(x) \cdot \e^{- \frac{1}{2} x^2} - c(x) \cdot x \cdot \e^{- \frac{1}{2} x^2}\\
		  &=& \e^{- \frac{1}{2} x^2} \cdot \left( c'(x) - c(x) \cdot x \right) \\
\end{equiveqs}


\end{document}
