\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Aufgabe 2}
\textit{Analysis 2-Klausur vom 16.07.2021, A06}\\
Lösen Sie die Differentialgleichung
\begin{equation*}
	2y \cdot \e^x + y + (2\e^x + x) \cdot y' = 0
\end{equation*}
% 2y * e^x + y + (2e^x + x) * y' = 0
\subsection{Lösung 2}
Gegeben ist eine lineare DGL 1. Ordnung. Wir lösen durch Trennung der Variablen.
\[\everymath={\displaystyle}\begin{array}{crll}
	   & 2y \cdot \e^x + y + \left(2\e^x + x\right) \cdot y' &= 0 & \\[2mm]
\equiv & y\cdot \left(2\e^x + 1\right) &= - y' \cdot \left(2\e^x + x\right) & \\[2mm]
\equiv & \int \frac{2\e^x + 1}{2\e^x + x} \dx{x} &= - \int \frac{1}{y} \dx{y} & u = 2\e^x+x \\[4mm]
\equiv & \int \frac{\cancel{2\e^x + 1}}{u} \frac{1}{\cancel{2\e^x+1}} \dx{u} &= - \int \frac{1}{y} \dx{y} \\[2mm]
\equiv & \ln\abs{u} + c_1 &= - \ln \abs{y} + c_2 \\[2mm]
\equiv & u \cdot c &= \frac{1}{y} \\[2mm]
\equiv & \frac{1}{2\e^x+x} \cdot c &= y
\end{array}\]

\end{document}
