\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Aufgabe 3}
Lösen Sie folgende Differentialgleichungen mit Hilfe einer geeigneten Substitution.
\begin{enumerate}
    \item $y' = (x + y + 1)^2$
    \item $x^2 \cdot y' = y^2 \qquad (x \neq 0)$
\end{enumerate}

\subsection{Lösung 3a}
Zur Lösung der Differentialgleichung $y'(x) = (x + y(x) + 1)^2$ substituieren wir $z(x) = x + y(x) +1$. Damit ergibt sich
\begin{align*}
	y'(x) = z(x)^2 \\
	z'(x) = 1 + y'(x) \\
\end{align*}

also die separable Differentialgleichung
\begin{align*}
	z'(x) = 1 + z(x)^2
\end{align*}

für die gilt:
\begin{align*}
	z'(x) = 1 + z(x)^2\\
\end{align*}



\begin{align*}
    y = z-x-1 \implies y' = z'-1\\
    z' = 1 + z^2 \\
\end{align*}



\end{document}
