\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Aufgabe 2}
Berechnen Sie folgende Integrale:
\begin{enumerate}
    \item $\int _{1}^{2}\left( 3x^{2} +2x\right) \cdotp e^{x^{3} +x^{2}} \dx$
    \item $\int \frac{1-x}{( x+5)^{2}} \dx$
    \item $\int _{0}^{\pi }\sin( x) \cdotp x^{2} \dx$
\end{enumerate}

\subsection{Lösung 2a}
Substituiere $z=x^{3} +x^{2}$, sodass $\frac{~\mathrm{d}z}{\dx} =3x^{2} +2x\Leftrightarrow \frac{1}{3x^{2} +2x} ~\mathrm{d}z=\dx$ und damit
\begin{equation*}
    \int \left( 3x^{2} +2x\right) \cdotp e^{x^{3} +x^{2}} \dx=\int \left( 3x^{2} +2x\right) \cdotp e^{z}\frac{1}{3x^{2} +2x} ~\mathrm{d}z=\int e\ ~\mathrm{d}z.
\end{equation*}

Durch Rücksubstitution und Einsetzen der Grenzen ergibt sich:
\begin{equation*}
    \int _{1}^{2}\left( 3x^{2} +2x\right) \cdotp e^{x^{3} +x^{2}} \dx=\left[ e^{x^{3} +x^{2}}\right]_{1}^{2} =e^{12} -e^{2} =e^{10}
\end{equation*}

\subsection{Lösung 2b}
Partialbruchzerlegung:
\begin{gather*}
    \begin{array}{ l c r l }
    &  & \frac{1-x}{( x+5)^{2}} & =\frac{A}{( x+5)} +\frac{B}{( x+5)^{2}}\\
    & \Leftrightarrow  & 1-x & =A\cdotp ( x+5) +B\\
    &  &  & \\
    x=-5: &  & 1-( -5) & =A\cdotp ( -5+5) +B\\
    & \Leftrightarrow  & 6 & =B\\
    &  &  & \\
    x=0: &  & 1 & =A\cdotp ( 0+5) +6\\
    & \Leftrightarrow  & -5 & =A\cdotp 5\\
    & \Leftrightarrow  & -1 & =A
    \end{array}\\
    \\
    \Rightarrow \frac{1-x}{( x+5)^{2}} =\frac{-1}{( x+5)} +\frac{6}{( x+5)^{2}}
\end{gather*}
Integration:
\begin{equation*}
    \int \frac{1-x}{( x+5)^{2}} dx=\int \frac{-1}{( x+5)} +\frac{6}{( x+5)^{2}} dx=-\ln( |x+5|) -\frac{6}{x+5} +C
\end{equation*}

\subsection{Lösung 2c}
Partielle Integration mit $u'=\sin( x)$ und $v=x^{2}$.\\\
Setzte $u=-\cos( x)$ und $v'=2x$ ein:

\begin{equation*}
    \begin{array}{ c c }
    \int _{0}^{\pi }\sin( x) \cdotp x^{2} dx & =\left[ -x^{2}\cos( x)\right]_{0}^{\pi } -\int _{0}^{\pi } -2x\cdot \cos( x) dx
    \end{array}
\end{equation*}

Partielle Integration mit $u'=-\cos( x)$ und $v=2x$.\\
Setze $u=-\sin( x)$ und $v'=2$ ein:
\begin{equation*}
    \begin{array}{ c l }
    \int _{0}^{\pi }\sin( x) \cdotp x^{2} dx & =\left[ -x^{2}\cos( x)\right]_{0}^{\pi } -\left([ -2x\sin( x)]_{0}^{\pi } -\int _{0}^{\pi } -2\sin( x) dx\right)\\
    & =\left[ -x^{2}\cos( x)\right]_{0}^{\pi } -[ -2x\sin( x)]_{0}^{\pi } +2[\cos( x)]_{0}^{\pi }\\
    & =-\pi ^{2}\cos( \pi ) +2\pi \sin( \pi ) +2\cos( \pi ) -2\cos( 0)\\
    & =\pi ^{2} -4
    \end{array}
\end{equation*}

\end{document}
