\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Aufgabe 1}
Taylorpolynom 2. Grades um die Entwicklungspunkte $(0,0)$ und $(2,1)$.
\[
    f(x, y) = (x+2y)^2 - 3x\cdot y^2
\]

\subsection{Lösung 1}

\begin{align*}
    f(x, y) &= (x+2y)^2 - 3x\cdot y^2 \\
    f_{x}(x, y) &= 2x +4y - 3y^2 \\
    f_{xx}(x, y) &= 2 \\
    f_{y}(x, y) &= 4x +8y - 6x\cdot y \\
    f_{yy}(x, y) &= 8 - 6x \\
    f_{xy}(x, y) &= 4 - 6y \\
                 &= f_{yx}(x, y) \\
\end{align*}

Das Taylorpolynom 2. Ordnung um den Entwicklungspunkt $(x_0, y_0)$ lautet:
\begin{align*}
    T(x,y) &= f(x_0, y_0) 
    + f_x(x_0, y_0)(x-x_0) 
    + f_y(x_0, y_0)(y-y_0) \\
    &+ \frac{1}{2} f_{xx}(x_0, y_0)(x-x_0)^2
    + f_{xy}(x_0, y_0)(x-y_0)(y-y_0)
    + \frac{1}{2} f_{yy}(x_0, y_0)(y-y_0)^2
\end{align*}

Für den Entwicklungspunkt $(0, 0)$
\begin{align*}
    T(x,y) &= f(0, 0) 
    + f_x(0, 0)(x-0) 
    + f_y(0, 0)(y-0) \\
    &+ \frac{1}{2} f_{xx}(0, 0)(x-0)^2
    + f_{xy}(0, 0)(x-0)(y-0)
    + \frac{1}{2} f_{yy}(0, 0)(y-0)^2 \\[3mm]
    &= x^2
    + 4 xy
    + 4\cdot y^2 \\[3mm]
\end{align*}

Für den Entwicklungspunkt $(2, 1)$:
\begin{align*}
    T(x,y) &= 30
    + 5(x-2) 
    + 4(y-1)
    + (x-2)^2
    -2(x-1)(y-1)
    -2(y-1)^2 \\
    &= 30 + 5x -10 + 4y -4 +x^2 -4x +4 \\
    & -2xy +2x +2y -2 -2y^2 +4y -2 \\
    &= \fbox{$x^2 + 3x -2xy -2y^2 + 10y + 16$}
\end{align*}


\end{document}
